\chapter{Ερώτημα (α)}

Με την χρήση της μεθόδου της μεγίστης καθόδου με σταθερό βήμα $\gamma_k$ (υλοποίηση της προηγούμενης εργασίας) 
αναζητούμε το ελάχιστο της συνάρτησης με αρχικό σημείο το (-5,5).
Στο σχήμα \ref{fig:stepeest_plots} βλέπουμε τα αποτελέσματα για $\gamma = 0.1$, $\gamma = 1$, $\gamma = 2$, $\gamma = 10$.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\setlength\figureheight{\textwidth}
	\setlength\figurewidth{\textwidth}
%	\input{plots/algorithms/stepeest_plots.tikz}
	\includetikz{plots/algorithms/stepeest_plots}
	\caption{Σύγκλιση της μεγίστης καθόδου για σταθερά γ}
	\label{fig:stepeest_plots}
\end{figure}

\noindent \begin{minipage}{\linewidth}
\noindent Παρατηρούμε ότι:
\begin{enumerate}[i)]
	\item Για $\gamma = 0.1$ ο αλγόριθμος συγκλίνει επιτυχώς στο ελάχιστο σε 64 βήματα.
	\item Για $\gamma = 1$ ο αλγόριθμος συγκλίνει επιτυχώς στο ελάχιστο σε 2 βήματα. Δηλαδή, από το σημείο (-5, 5) καταλήγει αμέσως στη λύση (0,0).
	\item Για $\gamma = 2$ ο αλγόριθμος δεν συγκλίνει. Παρατηρούμε μια "ταλάντωση" μεταξύ του αρχικού σημείου (-5, 5) και του (5, -5). Δηλαδή, ο αλγόριθμος εναλλάσσεται μεταξύ των δύο αυτών σημείων σε κάθε βήμα και δεν καταλήγει ποτέ στο ελάχιστο.
	\item Για $\gamma = 10$ ο αλγόριθμος απομακρύνεται συνεχόμενα από το αρχικό του σημείο. Η ακολουθία $x_k$ παίρνει τιμές $(-5, 5) \rightarrow (45, -45) \rightarrow (-405, 405) \rightarrow (3645, -3645) \rightarrow ... \rightarrow (\infty, -\infty)$ (όπου $\infty$ η μέγιστες τιμές που μπορούν να χρησιμοποιηθούν στο Matlab).
\end{enumerate}
\end{minipage}

\hfill \break
\hfill \break
\noindent Μια εξήγηση μπορεί να δοθεί από τον τύπο για την ακολουθία της μεγίστης καθόδου: 
\begin{equation}
	x_{k + 1} = x_k - \gamma_k \cdot \nabla f(x_k) 
\end{equation}
όπου αν αντικαταστήσουμε την τιμή του $\nabla f(x_k) = x_k$ και θεωρήσουμε σταθερό $\gamma_k = \gamma$ έχουμε:
\begin{equation}
	x_{k + 1} = x_k - \gamma \cdot x_k = (1- \gamma) \cdot x_k
\end{equation}
\hfill \break
\noindent Έτσι, αντικαθιστώντας για τις διάφορες τιμές του $\gamma$ έχουμε:
\begin{enumerate}[i)]
	\item $\gamma = 0.1 \implies x_{k + 1} = 0.9 \cdot x_k$
	
	Οπότε, αν έχουμε ένα αρχικό σημείο $x_1$ η ακολουθία $x_k$ έχει ως εξής:
	\begin{itemize}
		\item $x_2 = 0.9 \cdot x_1$
		\item $x_3 = 0.9 \cdot x_2 = 0.9^2 \cdot x_1$
		\item $x_4 = 0.9 \cdot x_3 = 0.9^3 \cdot x_1$
		\item \ldots
		\item $x_k = 0.9^{k-1} \cdot x_1$
	\end{itemize}
	
	Παρατηρούμε ότι $\norm{x_{k+1}} < \norm{x_{k}} \forall k \in \mathbb{N}$ και ότι η ακολουθία συγκλίνει προς το (0,0) για $k \to +\infty$.
	
	Ισχύει
	\begin{equation}
		(x_1, x_2) = \frac{1}{2} \cdot (x_1^2 + x_2^2) = \frac{1}{2} \cdot \norm{(x_1, x_2)}
	\end{equation} άρα	$\norm{x_{k+1}} < \norm{x_{k}} \implies f(x_{k+1}) < f(x_k)$.
	
	Ακόμα, έχουμε 
	\begin{equation}
		\norm{\nabla f(x_k)} = \norm{x_k} = 0.9^{k-1} \cdot \norm{x_1}
	\end{equation}
	και θέλουμε 
	\begin{equation}
		\label{eq:while_termination}
		\norm{\nabla f(x_k)} < \epsilon
	\end{equation}
	
	Λύνουμε την εξίσωση \[ 0.9^{k-1} \cdot \norm{x_1} = \epsilon \] 
	παίρνοντας λογαρίθμους και στις 2 μεριές: 
	\begin{align*}
		 (k - 1) \cdot \ln 0.9 &= ln(\frac{\epsilon}{\norm{x_1}}) \implies \\
		 k &= \frac{\ln \epsilon - \ln  \norm{x_1}}{\ln 0.9} + 1
	\end{align*}
	Τελικά, αντικαθιστώντας για $\epsilon = 0.01$ και $x_1 = (-5, 5)$ παίρνουμε $k = 63.27$
	
	Αφού $\norm{\nabla f(x_{k+1})} < \norm{\nabla f(x_k)}$ η σχέση \ref{eq:while_termination} ικανοποιείται για $k = \left \lceil{63.27}\right \rceil$
	δηλαδή σε 64 βήματα το οποίο επαληθεύει τα αποτελέσματα από την εκτέλεση του κώδικα που βρήκαμε πριν.
	
	\item $\gamma = 1 \implies x_{k+1} = (0,0)$
	
	Οπότε, άσχετα με την επιλογή του $x_1$ θα έχουμε $x_2 = 0$ το οποίο επαληθεύει και τα αποτελέσματα από το Matlab.
	
	Για να διερευνήσουμε παραπάνω τον λόγο που συμβαίνει αυτό, παραθέτουμε το εξής χωρίο από την σελίδα 123 του βιβλίου:
	\begin{quote}
		Η μόνη περίπτωση ο αλγόριθμος της μεγίστης καθόδου να μας οδηγήσει στο ελάχιστο $x^*$ σ' ένα βήμα, είναι όταν το διάνυσμα που συνδέει το $x_k$ με το $x^*$ είναι συγγραμικό με το $\nabla f(x_k)$. Αυτό βέβαια οφείλεται στη χρήση της υπορουτίνας που ελαχιστοποιεί την $f(x_k - \gamma_k \cdot \nabla f(x_k)))$ ως προς το $\gamma_k$ \ldots
	\end{quote}
	
	Επειδή $x_k - x^* = x_k - (0,0) = x_k = \nabla f(x_k)$ το διάνυσμα που συνδέει το $x_k$ με το $x^*$ είναι συγγραμικό με το $\nabla f(x_k)$.\\
	
	Επίσης,
	\begin{gather*}
		f(x_k - \gamma_k \cdot \nabla f(x_k))) =\\
		f(x_k - \gamma_k \cdot x_k)	=\\
		f((1-\gamma_k) \cdot x_k) =\\
		\frac{1}{2} \cdot (1 - \gamma_k)^2 \cdot x_1^2 + \frac{1}{2} \cdot (1 - \gamma_k)^2 \cdot x_2^2 =\\
		(1 - \gamma)^2 \cdot f(x_k)
	\end{gather*}
	η οποία ελαχιστοποιείται πάντα για $\gamma = 1$ άσχετα με το σημείο $x_k$.

	Άρα, για οποιαδήποτε επιλογή σημείου $x_1$ θα ισχύει 
	\[\argmin f(x_k - \gamma_k \cdot \nabla f(x_k))) = 1 = \gamma\]
	και
	\[x^* \parallel \nabla f(x_k)\]
	
 	\item $\gamma = 2 \implies x_{k+1} = -x_{k}$
 	
 	Έτσι, $x_{k+2}=-x_{k+1}=x_{k}$. 
 	Αυτό εξηγεί την συμπεριφορά του αλγορίθμου δηλαδή την "ταλάντωση" μεταξύ του αρχικού σημείου και του συμμετρικού του ως προς (0,0).
 	\item $\gamma = 10  \implies x_{k+1} = -9 \cdot x_k$
 		
	Οπότε, αν έχουμε ένα αρχικό σημείο $x_1$ η ακολουθία $x_k$ έχει ως εξής:
	\begin{itemize}
		\item $x_2 = -9 \cdot x_1$
		\item $x_3 = -9 \cdot x_2 = (-9)^2 \cdot x_1$
		\item $x_4 = -9 \cdot x_3 = (-9)^3 \cdot x_1$
		\item \ldots
		\item $x_k = (-9)^{k-1} \cdot x_1$
	\end{itemize}
	Παρατηρούμε ότι $\norm{x_{k+1}} > \norm{x_{k}} \forall k \in \mathbb{N}$ και ότι η ακολουθία αποκλίνει από το (0,0) για $k \to +\infty$.
	
	Αντικαθιστώντας για $\epsilon = 0.01$ και $x_1 = (-5, 5)$:
	\begin{itemize}
		\item $x_2 = (45, -45)$
		\item $x_3 = (-405, 405)$
		\item $x_4 = (3645, -3645)$
		\item ...
	\end{itemize}
	Έτσι, εξηγείται η συμπεριφορά του αλγορίθμου και για αυτή τη τιμή του $\gamma$.
\end{enumerate}

\hfill \break
\hfill \break
Γενικά, για να συγκλίνει ο αλγόριθμος θα πρέπει να ισχύει:
\begin{gather*}
	\norm{x_{k+1}} < \norm{x_k} \implies\\
	\norm{(1 - \gamma) \cdot x_k} < \norm{x_k} \xLongrightarrow{x_k \neq (0,0)}\\
	\abs{1 - \gamma} < 1 \implies\\
	0 < \gamma < 2
\end{gather*}